{"id": "high-ru-0", "question": "Найдите сумму всех целых оснований $b>9$, для которых $17_{b}$ является делителем $97_{b}$.", "answer": "70"}
{"id": "high-ru-1", "question": "На $\\triangle ABC$ точки $A,D,E$ и $B$ лежат в таком порядке на стороне $\\overline{AB}$ с $AD=4, DE=16$ и $EB=8$. Точки $A,F,G$ и $C$ лежат в таком порядке на стороне $\\overline{AC}$ с $AF=13, FG=52$ и $GC=26$. Пусть $M$ будет симметричной точкой $D$ относительно точки $F$, и пусть $N$ будет симметричной точкой $G$ относительно точки $E$. У четырехугольника $DEGF$ площадь 288. Найдите площадь семиугольника $AFNBCEM$.", "answer": "588"}
{"id": "high-ru-2", "question": "9 членов бейсбольной команды пошли в кафе-мороженое после игры. Каждый игрок взял один шарик мороженого в вафельном рожке с шоколадным, ванильным или клубничным вкусом. По крайней мере один игрок выбрал каждый из вкусов, и число игроков, выбравших шоколадное мороженое, было больше числа игроков, выбравших ванильное, которое в свою очередь было больше числа игроков, выбравших клубничное мороженое. Обозначим через $N$ количество различных способов распределения этих вкусов среди игроков, удовлетворяющих данным условиям. Найдите остаток от деления $N$ на 1000.", "answer": "16"}
{"id": "high-ru-3", "question": "Найдите количество упорядоченных пар $(x,y)$, где $x$ и $y$ являются целыми числами в диапазоне от $-100$ до $100$ включительно, таких что $12x^{2}-xy-6y^{2}=0$.", "answer": "117"}
{"id": "high-ru-4", "question": "Равнобокая трапеция имеет вписанную окружность, касающуюся каждой из её четырёх сторон. Радиус окружности равен 3, а площадь трапеции равна 72. Пусть параллельные стороны трапеции имеют длины $r$ и $s$, где $r \\neq s$. Найдите $r^{2} + s^{2}$.", "answer": "504"}
{"id": "high-ru-5", "question": "Двенадцать букв $A, B, C, D, E, F, G, H, I, J, K$ и $L$ случайным образом разделены на шесть пар букв. Две буквы в каждой паре расположены рядом друг с другом в алфавитном порядке, чтобы сформировать шесть двухбуквенных слов, и эти шесть слов располагаются в алфавитном порядке. Например, возможный результат - $AB, CJ, DG, EK, FL, HI$. Вероятность того, что последнее слово в списке содержит $G$, равна $\\frac{m}{n}$, где $m$ и $n$ – взаимно простые положительные целые числа. Найдите $m+n$.", "answer": "821"}
{"id": "high-ru-6", "question": "Пусть $k$ будут действительными числами такими, что система $|25+20i-z|=5$ и $|z-4-k|=|z-3i-k|$ имеет ровно одно комплексное решение $z$. Сумму всех возможных значений $k$ можно записать как $\\frac{m}{n}$, где $m$ и $n$ являются взаимно простыми положительными целыми числами. Найдите $m+n$. Здесь $i=\\sqrt{-1}$.", "answer": "77"}
{"id": "high-ru-7", "question": "Парабола с уравнением $y=x^{2}-4$ повернута на $60^{\\circ}$ против часовой стрелки вокруг начала координат. Единственная точка в четвертом квадранте, где исходная парабола и её изображение пересекаются, имеет $y$-координату $\\frac{a-\\sqrt{b}}{c}$, где $a$, $b$ и $c$ — положительные целые числа, а $a$ и $c$ являются взаимно простыми числами. Найдите $a+b+c$.", "answer": "62"}
{"id": "high-ru-8", "question": "27 ячеек сетки $3\\times9$ заполняются числами от 1 до 9 так, чтобы в каждой строке содержалось 9 различных чисел, и каждый из трёх блоков $3\\times3$, выделенных жирной линией на примере ниже, содержал 9 различных чисел, как в первых трёх строках головоломки Судоку.\n | 4 | 2 | 8 | 9 | 6 | 3 | 1 | 7 | 5 | \n | 3 | 7 | 9 | 5 | 2 | 1 | 6 | 8 | 4 | \n | 5 | 6 | 1 | 8 | 4 | 7 | 9 | 2 | 3 | \n Число различных способов заполнения такой сетки можно записать как $p^a \\cdot q^b \\cdot r^c \\cdot s^d$, где $p, q, r,$ и $s$ — различные простые числа, а $a, b, c,$ и $d$ — положительные целые числа. Найдите $p \\cdot a + q \\cdot b + r \\cdot c + s \\cdot d$.", "answer": "81"}
{"id": "high-ru-9", "question": "Кусочно-линейная периодическая функция определяется как $f(x)=\\begin{cases}x&\\text{if}x\\in[-1,1)\\\\2-x&\\text{if}x\\in[1,3)\\end{cases}$ и $f(x+4)=f(x)$ для всех действительных чисел $x$. График функции $f(x)$ имеет зубчатую форму. Парабола $x=34y^2$ пересекает график $f(x)$ в конечном числе точек. Сумму $y$-координат этих точек пересечения можно выразить в виде $\\frac{a+b\\sqrt{c}}{d}$, где $a,b,c$ и $d$ — положительные целые числа, $a,b$ и $d$ взаимно просты, а $c$ не делится на квадрат любого простого числа. Найдите $a+b+c+d$.", "answer": "259"}
{"id": "high-ru-10", "question": "Набор точек в трехмерном координатном пространстве, которые лежат в плоскости $x+y+z=75$ и координаты которых удовлетворяют неравенствам $x-yz<y-zx<z-xy$, образует три несовпадающие выпуклые области. Только одна из этих областей имеет конечную площадь. Площадь этой конечной области можно выразить в форме $a\\sqrt{b}$, где $a$ и $b$ - положительные целые числа, и $b$ не делится на квадрат какого-либо простого числа. Найдите $a+b$.", "answer": "510"}
{"id": "high-ru-11", "question": "Алекс делит диск на четыре квадранта с помощью двух перпендикулярных диаметров, пересекающихся в центре диска. Он добавляет ещё 25 отрезков через диск, каждый раз выбирая две точки на периферии диска в разных квадрантах и соединяя эти две точки отрезком. Найдите ожидаемое количество областей, на которые эти 27 отрезков разделяют диск.", "answer": "204"}
{"id": "high-ru-12", "question": "Пусть $ABCDE$ - выпуклый пятиугольник, где $AB=14$, $BC=7$, $CD=24$, $DE=13$, $EA=26$, и $\\angle B=\\angle E=60^\\circ$. Для каждой точки $X$ на плоскости определим $f(X)=AX+BX+CX+DX+EX$. Наименьшее значение $f(X)$ можно выразить как $m+n\\sqrt{p}$, где $m$ и $n$ - положительные целые числа, и $p$ не делится на квадрат какого-либо простого числа. Найдите $m+n+p$.", "answer": "60"}
{"id": "high-ru-13", "question": "Пусть $N$ обозначает количество упорядоченных троек положительных целых чисел $(a, b, c)$ таких, что $a, b, c \\leq 3^6$ и $a^3 + b^3 + c^3$ является кратным $3^7$. Найдите остаток от деления $N$ на $1000$.", "answer": "735"}
{"id": "high-ru-14", "question": "Определим $f(x)=|| x|-\\tfrac{1}{2}|$ и $g(x)=|| x|-\\tfrac{1}{4}|$. Найдите количество точек пересечения графиков\n\n\\[y=4 g(f(\\sin (2 \\pi x))) \\quad\\text{ и }\\quad x=4 g(f(\\cos (3 \\pi y))).\\]", "answer": "385"}
{"id": "high-ru-15", "question": "Пусть $p$ - наименьшее простое число, для которого существует положительное целое число $n$ такое, что $n^{4}+1$ делится на $p^{2}$. Найдите наименьшее положительное целое число $m$ такое, что $m^{4}+1$ делится на $p^{2}$.", "answer": "110"}
{"id": "high-ru-16", "question": "Пусть $ABCD$ будет тетраэдром такой, что $AB=CD= \\sqrt{41}$, $AC=BD= \\sqrt{80}$, и $BC=AD= \\sqrt{89}$. Существует точка $I$ внутри тетраэдра, такая что расстояния от $I$ до каждой из граней тетраэдра равны. Это расстояние можно записать в виде $\\frac{m \\sqrt n}{p}$, где $m$, $n$, и $p$ - положительные целые числа, $m$ и $p$ взаимно просты, а $n$ не делится на квадрат любого простого числа. Найдите $m+n+p$.", "answer": "104"}
{"id": "high-ru-17", "question": "Пусть $\\mathcal{B}$ будет множеством прямоугольных параллелепипед с площадью поверхности $54$ и объемом $23$. Пусть $r$ — это радиус наименьшей сферы, которая может содержать каждую из прямоугольных коробок, являющихся элементами множества $\\mathcal{B}$. Значение $r^2$ может быть записано как $\\frac{p}{q}$, где $p$ и $q$ — взаимо простые положительные числа. Найдите $p + q$.", "answer": "721"}
{"id": "high-ru-18", "question": "Существуют такие действительные числа $x$ и $y$, оба больше 1, что $\\log_x\\left(y^x\\right)=\\log_y\\left(x^{4y}\\right)=10$. Найдите $xy$.", "answer": "25"}
{"id": "high-ru-19", "question": "Алиса и Боб играют в следующую игру. Перед ними лежит стопка из $n$ жетонов. Игроки ходят по очереди, причем первая ходит Алиса. За каждый ход игрок убирает либо $1$ жетон, либо $4$ жетона из стопки. Тот, кто убирает последний жетон, выигрывает. Найдите количество положительных целых чисел $n$, не превышающих $2024$, для которых существует стратегия для Боба, которая гарантирует его победу вне зависимости от игры Алисы.", "answer": "809"}
{"id": "high-ru-20", "question": "Джен участвует в лотерее, выбрав 4 различных числа из множества $S=\\{1,2,3,\\cdots,9,10\\}.$ Из множества $S$ случайным образом выбираются 4 числа. Она выигрывает приз, если по крайней мере два из её чисел оказались среди выбранных случайно чисел, и выигрывает главный приз, если все четыре её числа совпадают с выбранными случайными числами. Вероятность её выигрыша главного приза при условии, что она выиграла приз, равна $\\tfrac{m}{n}$, где $m$ и $n$ — взаимно простые положительные целые числа. Найдите $m+n$.", "answer": "116"}
{"id": "high-ru-21", "question": "Прямоугольники $ABCD$ и $EFGH$ нарисованы так, что $D, E, C, F$ лежат на одной прямой. Кроме того, $A, D, H, G$ лежат на окружности. Если $BC=16$, $AB=107$, $FG=17$ и $EF=184$, какова длина $CE$?", "answer": "104"}
{"id": "high-ru-22", "question": "Рассмотрим пути длиной $16$, которые следуют по линиям из нижнего левого угла в правый верхний угол на сетке размером $8 \\times 8$. Найдите количество таких путей, которые меняют направление ровно четыре раза.", "answer": "294"}
{"id": "high-ru-23", "question": "Найдите наибольшую возможную действительную часть выражения \\[(75+117i)z+\\frac{96+144i}{z},\\] где $z$ — комплексное число, для которого $|z|=4$.", "answer": "540"}
{"id": "high-ru-24", "question": "Восемь окружностей радиусом $34$ \nмогут быть расположены касательно стороны $\\overline{BC}$ $\\triangle ABC$ \nтаким образом, что первая окружность касается $\\overline{AB}$, последующие окружности описывают друг друга, а последняя касается $\\overline{AC}$. Аналогично, $2024$ окружностей радиусом $1$ \nтакже могут быть размещены вдоль $\\overline{BC}$ этим же способом. Радиус вписанной окружности треугольника $\\triangle ABC$ равен $\\tfrac{m}{n}$, где $m$ и $n$\n — взаимно-простые положительные целые числа. Найдите $m+n$.", "answer": "197"}
{"id": "high-ru-25", "question": "Пусть $A$, $B$, $C$ и $D$ – точки на гиперболе $\\frac{x^2}{20}- \\frac{y^2}{24} = 1$ такие, что $ABCD$ – ромб, диагонали которого пересекаются в начале координат. Найдите наибольшее действительное число, которое меньше, чем $BD^2$ для всех таких ромбов.", "answer": "480"}
{"id": "high-ru-26", "question": "Каждое утро Ая совершает прогулку длиной $9$ километров и затем останавливается в кофейне. Когда она идет с постоянной скоростью $s$ километров в час, прогулка занимает у нее 4 часа, включая $t$ минут, проведенных в кофейне. Когда она идет со скоростью $s+2$ километраз в час, прогулка занимает у нее 2 часа и 24 минуты, включая $t$ минут, проведенных в кофейне. Предположим, что Ая идет со скоростью $s+\\frac{1}{2}$ километров в час. Найдите количество минут, которое занимает ее прогулка, включая $t$ минут, проведенных в кофейне.", "answer": "204"}
{"id": "high-ru-27", "question": "Пусть в треугольнике $\\triangle ABC$ длины сторон равны $AB = 5, BC = 9,$ и \n$CA = 10.$. Касательные к описанной окружности $\\triangle ABC$\n в точках $B$ и $C$ пересекаются в точке $D,$ а $\\overline{AD}$ пересекает описанную окружность в $P \\ne A.$\nДлина $\\overline{AP}$ равна $\\frac{m}{n},$, где $m$ и $n$— взаимно простые положительные целые числа. Найдите $m + n.$\n", "answer": "113"}
{"id": "high-ru-28", "question": "Каждая вершина правильного восьмиугольника окрашивается независимо друг от друга в красный или синий цвет с одинаковой вероятностью. Найти вероятность того, что восьмиугольник можно повернуть таким образом, чтобы все синие вершины оказались на местах, где первоначально были красные вершины. Эта вероятность выражается дробью $\\tfrac{m}{n}$, где $m$ и $n$ - взаимно простые положительные целые числа. Найдите значение $m+n$.", "answer": "371"}
{"id": "high-ru-29", "question": "Для каждого положительного целого числа $n$ пусть $a_n$ будет наименьшим положительным целым кратным $23$, таким что $a_n \\equiv 1 \\pmod{2^n}.$ Найдите количество положительных целых чисел $n$, меньше либо равных $1000$, которые удовлетворяют условию $a_n = a_{n+1}.$", "answer": "363"}
{"id": "high-ru-30", "question": "Контейнер кубической формы имеет вершины $A,$ $B,$ $C$ и $D,$ где $\\overline{AB}$ и $\\overline{CD}$ являются параллельными ребрами куба, а $\\overline{AC}$ и $\\overline{BD}$ являются диагоналями граней куба, как показано на рисунке. Вершина $A$ куба расположена на горизонтальной плоскости $\\mathcal{P}$ таким образом, что плоскость прямоугольника $ABDC$ перпендикулярна $\\mathcal{P},$ вершина $B$ находится на $2$ метра выше $\\mathcal{P},$ вершина $C$ находится на $8$ метров выше $\\mathcal{P},$ и вершина $D$ находится на $10$ метров выше $\\mathcal{P}.$ Внутри куба находится вода, поверхность которой параллельна плоскости $\\mathcal{P}$ на высоте $7$ метров над $\\mathcal{P}.$ Объем воды составляет $\\frac{m}{n}$ кубических метров, где $m$ и $n$ являются взаимно простыми положительными целыми числами. Найдите $m+n.$ [asy] //Made by Djmathman (orz) size(250); defaultpen(linewidth(0.6)); pair A = origin, B = (6,3), X = rotate(40)*B, Y = rotate(70)*X, C = X+Y, Z = X+B, D = B+C, W = B+Y; pair P1 = 0.8*C+0.2*Y, P2 = 2/3*C+1/3*X, P3 = 0.2*D+0.8*Z, P4 = 0.63*D+0.37*W; pair E = (-20,6), F = (-6,-5), G = (18,-2), H = (9,8); filldraw(E--F--G--H--cycle,rgb(0.98,0.98,0.2)); fill(A--Y--P1--P4--P3--Z--B--cycle,rgb(0.35,0.7,0.9)); draw(A--B--Z--X--A--Y--C--X^^C--D--Z); draw(P1--P2--P3--P4--cycle^^D--P4); dot(\"$A$\",A,S); dot(\"$B$\",B,S); dot(\"$C$\",C,N); dot(\"$D$\",D,N); label(\"$\\mathcal P$\",(-13,4.5)); [/asy]", "answer": "751"}
{"id": "high-ru-31", "question": "Пусть $A$ - острый угол такой, что $\\tan A = 2 \\cos A$. Найдите количество положительных целых чисел $n$, меньших или равных $1000$, таких что $\\sec^n A + \\tan^n A$ является положительным целым числом, последняя цифра которого $9.$", "answer": "167"}
{"id": "high-ru-32", "question": "Для положительных целых чисел $a$, $b$ и $c$ при $a < b < c$, рассмотрим наборы почтовых марок номиналом $a$, $b$ и $c$ центов, которые содержат не менее одной марки каждого номинала. Если существует такой набор, который содержит поднаборы, стоимостью каждое целое число центов до 1000 центов, обозначим $f(a, b, c)$ как минимальное количество марок в таком наборе. Найдите сумму трёх наименьших значений $c$ таких, что $f(a, b, c) = 97$ при некотором выборе $a$ и $b$.", "answer": "188"}
{"id": "high-ru-33", "question": "Пусть $\\ell_A$ и $\\ell_B$ — две различные параллельные прямые. Для положительных целых чисел $m$ и $n$ различные точки $A_1, A_2, A_3, \\ldots, A_m$ лежат на $\\ell_A$, а различные точки $B_1, B_2, B_3, \\ldots, B_n$ лежат на $\\ell_B$. Дополнительно, при построении отрезков $\\overline{A_i B_j}$ для всех $i=1, 2, 3, \\ldots, m$ и $j=1, 2, 3, \\ldots, n$ ни одна точка, строго находящаяся между $\\ell_A$ и $\\ell_B$, не лежит более чем на двух отрезках. Найдите количество ограниченных областей, на которые данная фигура делит плоскость при $m=7$ и $n=5$. На рисунке показано, что существует 8 областей, когда $m=3$ и $n=2$.\n\n[asy] \nimport geometry; \nsize(10cm); \ndraw((-2,0)--(13,0)); \ndraw((0,4)--(10,4)); \nlabel(\"$\\ell_A$\",(-2,0),W); \nlabel(\"$\\ell_B$\",(0,4),W); \npoint A1=(0,0),A2=(5,0),A3=(11,0),B1=(2,4),B2=(8,4),I1=extension(B1,A2,A1,B2),I2=extension(B1,A3,A1,B2),I3=extension(B1,A3,A2,B2); \ndraw(B1--A1--B2); \ndraw(B1--A2--B2); \ndraw(B1--A3--B2); \nlabel(\"$A_1$\",A1,S); \nlabel(\"$A_2$\",A2,S); \nlabel(\"$A_3$\",A3,S); \nlabel(\"$B_1$\",B1,N); \nlabel(\"$B_2$\",B2,N); \nlabel(\"1\",centroid(A1,B1,I1)); \nlabel(\"2\",centroid(B1,I1,I3)); \nlabel(\"3\",centroid(B1,B2,I3)); \nlabel(\"4\",centroid(A1,A2,I1)); \nlabel(\"5\",(A2+I1+I2+I3)/4); \nlabel(\"6\",centroid(B2,I2,I3)); \nlabel(\"7\",centroid(A2,A3,I2)); \nlabel(\"8\",centroid(A3,B2,I2)); \ndot(A1); \ndot(A2); \ndot(A3); \ndot(B1); \ndot(B2); \n[/asy]", "answer": "244"}
{"id": "high-ru-34", "question": "Пусть $x_1\\leq x_2\\leq \\cdots\\leq x_{100}$ будут действительными числами такими, что $|x_1| + |x_2| + \\cdots + |x_{100}| = 1$ и $x_1 + x_2 + \\cdots + x_{100} = 0$. Среди всех таких кортеж из $100$ элементов чисел наибольшее значение, которое может достичь $x_{76} - x_{16}$, равно $\\frac{m}{n}$, где $m$ и $n$ — взаимно простые положительные целые числа. Найдите $m+n$.", "answer": "841"}
{"id": "high-ru-35", "question": "Пусть $S$ будет множеством положительных целых чисел $k$ таких, что две параболы \\[y=x^2-k~~\\text{и}~~x=2(y-20)^2-k\\] пересекаются в четырех различных точках, и эти четыре точки лежат на окружности с радиусом не более $21$. Найдите сумму наименьшего и наибольшего элемента множества $S$.", "answer": "285"}
{"id": "high-ru-36", "question": "Рассмотрим последовательность $(a_k)_{k \\ge 1}$ положительных рациональных чисел, определённую следующим образом: $a_1 = \\frac{2020}{2021}$ и для $k \\ge 1$, если $a_k = \\frac{m}{n}$ для взаимно простых положительных целых чисел $m$ и $n$, тогда \n\\[a_{k+1} = \\frac{m + 18}{n + 19}.\\]\nОпределите сумму всех положительных целых чисел $j$, таких что рациональное число $a_j$ можно записать в виде $\\frac{t}{t+1}$ для некоторого положительного целого числа $t$.", "answer": "59"}
{"id": "high-ru-37", "question": "Пусть $m$ и $n$ - это нечетные числа, большие $1.$ Прямоугольник размером $m\\times n$ состоит из единичных квадратов, где квадраты в верхнем ряду пронумерованы слева направо числами от $1$ до $n$, квадраты во втором ряду — слева направо числами от $n + 1$ до $2n$ и так далее. Квадрат $200$ находится в верхнем ряду, а квадрат $2000$ - в нижнем ряду. Найдите количество упорядоченных пар $(m,n)$ нечетных чисел, больших $1$, с таким свойством, что в прямоугольнике размером $m\\times n$ прямая через центры квадратов $200$ и $2000$ пересекает внутреннюю часть квадрата $1099$.", "answer": "248"}
{"id": "high-ru-38", "question": "Для различных комплексных чисел $z_1, z_2, \\dots, z_{673}$, многочлен \\[(x - z_1)^3 (x - z_2)^3 \\cdots (x - z_{673})^3\\] может быть представлен как $x^{2019} + 20x^{2018} + 19x^{2017} + g(x)$, где $g(x)$ — это многочлен с комплексными коэффициентами и степенью не больше $2016$. Значение \\[\\left| \\sum_{1 \\leq j < k \\leq 673} z_j z_k \\right|\\] может быть выражено в виде $\\tfrac{m}{n}$, где $m$ и $n$ — взаимно простые положительные числа. Найдите $m+n$.", "answer": "352"}
{"id": "high-ru-39", "question": "Найдите количество функций $f(x)$ из $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$ в $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$, которые удовлетворяют $f(f(x)) = f(f(f(x)))$ для всех $x$ из $\\{1, 2, 3, 4, 5\\}$.", "answer": "756"}
{"id": "high-ru-40", "question": "Треугольник $ABC$ имеет длины сторон $AB = 9$, $BC = 5\\sqrt{3}$ и $AC = 12$. Точки $A = P_{0}, P_{1}, P_{2},... , P_{2450} = B$ находятся на отрезке $\\overline{AB}$ так, что точка $P_{k}$ расположена между точками $P_{k-1}$ и $P_{k+1}$ для $k = 1, 2, ..., 2449$. Точки $A = Q_{0}, Q_{1}, Q_{2},... , Q_{2450} = C$ находятся на отрезке $\\overline{AC}$ так, что точка $Q_{k}$ расположена между точками $Q_{k-1}$ и $Q_{k+1}$ для $k = 1, 2,..., 2449$. Кроме того, каждый отрезок $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2449$ параллелен $\\overline{BC}$. Эти отрезки делят треугольник на $2450$ областей, состоящих из $2449$ трапеций и $1$ треугольника. Каждая из $2450$ областей имеет одинаковую площадь. Найдите количество отрезков $\\overline{P_{k}Q_{k}}$, $k = 1, 2, ..., 2450$, которые имеют рациональную длину.", "answer": "20"}
{"id": "high-ru-41", "question": "В равногранном восьмиугольнике $CAROLINE$ , $CA = RO = LI = NE =$ $\\sqrt{2}$ и $AR = OL = IN = EC = 1$. Самопересекающийся октогон $CORNELIA$ образует шесть непересекающихся треугольных областей. Пусть $K$ - это площадь, заключенная внутри $CORNELIA$, то есть общая площадь шести треугольных областей. Тогда $K = \\frac{a}{b}$, где $a$ и $b$ - взаимно простые положительные целые числа. Найдите $a + b$.", "answer": "23"}
{"id": "high-ru-42", "question": "Пусть $x, y$ и $z$ будут действительными числами, удовлетворяющими систему уравнений \\begin{align*} \\log_2(xyz-3+\\log_5 x)&=5, \\ \\log_3(xyz-3+\\log_5 y)&=4, \\ \\log_4(xyz-3+\\log_5 z)&=4. \\end{align*} Найдите значение $|\\log_5 x|+|\\log_5 y|+|\\log_5 z|$ .", "answer": "265"}
{"id": "high-ru-43", "question": "Лягушонок Фредди прыгает по координатной плоскости в поисках реки, которая находится на горизонтальной линии $y = 24$. Забор расположен на горизонтальной линии $y = 0$. Каждый раз, когда Фредди прыгает, он случайным образом выбирает направление, параллельное одной из координатных осей, и перемещается в этом направлении на одну единицу. Когда он находится в точке, где $y = 0$, с равной вероятностью он выбирает одно из трех направлений: либо прыгает параллельно забору, либо прыгает от забора, но он никогда не выбирает направление, которое могло бы его переместить за забор, туда, где $y < 0$. Фредди начинает свой поиск в точке $(0, 21)$ и остановится, как только достигнет точки на реке. Найдите ожидаемое количество прыжков, которое понадобится Фредди, чтобы добраться до реки.", "answer": "273"}
{"id": "high-ru-44", "question": "Назовем размещению $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ чисел $1, 2, \\ldots, n$ квазивозрастающей, если $a_k \\leq a_{k+1} + 2$ для каждого $1 \\leq k \\leq n-1$. Например, $53421$ и $14253$ являются квазивозрастающими размещениями чисел $1, 2, 3, 4, 5$, но $45123$ не является таковой. Найдите количество квазивозрастающих размещений чисел $1, 2, \\ldots, 7$.", "answer": "486"}
{"id": "high-ru-45", "question": "Для каждого целого числа $n \\ge 2$, пусть $A(n)$ будет площадью на координатной плоскости, определяемой неравенствами $1\\le x \\le n$ и $0\\le y \\le x \\left\\lfloor \\sqrt x \\right\\rfloor$, где $\\left\\lfloor \\sqrt x \\right\\rfloor$ — это наибольшее целое число, не превышающее $\\sqrt x$. Найдите количество значений $n$ при $2\\le n \\le 1000$, для которых $A(n)$ является целым числом.", "answer": "483"}
{"id": "high-ru-46", "question": "Пусть $f(x)$ - многочлен третьей степени с действительными коэффициентами, удовлетворяющий условию \\[|f(1)|=|f(2)|=|f(3)|=|f(5)|=|f(6)|=|f(7)|=12.\\] Найдите $|f(0)|$ .", "answer": "72"}
{"id": "high-ru-47", "question": "На декартовой координатной плоскости гипербола $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ имеет правую вершину в точке $A$. Окружность с центром на оси $y$ и единственной общей точкой с каждой ветвью $\\Gamma$ называется \"хорошей окружностью\". Если две хорошие окружности внешне касаются в точке $P$, и расстояние между их центрами равно $d$, найдите все возможные значения $\\frac{d}{|PA|}$.", "answer": "$2 \\sqrt{2}$"}
{"id": "high-ru-48", "question": "Даны комплексные числа \\( z \\) и \\( w \\) такие, что \\( z + w = 2 \\). Найдите минимально возможное значение \\( S = \\left| z^2 - 2w \\right| + \\left| w^2 - 2z \\right| \\).", "answer": "$8\\sqrt{5} - 16$"}
{"id": "high-ru-49", "question": "Пусть $F_{1}$ и $F_{2}$ - фокусы эллипса $\\Omega$. Выберите точку $P$ на $\\Omega$ (отличную от концов большей оси), и пусть $O$ будет центром описанной окружности треугольника $\\triangle P F_{1} F_{2}$. Если $\\overrightarrow{P O} \\cdot \\overrightarrow{F_{1} F_{2}} = 2 \\overrightarrow{P F}_{1} \\cdot \\overrightarrow{P F_{2}}$, то минимальное значение эксцентриситета $\\Omega$ равно $\\qquad$.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{6}}{4}$"}
{"id": "high-ru-50", "question": "Если сумма количества разрядов числа трех положительных целых чисел \\(a, b, c\\) равна 8, и 8 цифр, из которых состоят \\(a, b, c\\), могут быть расположены как \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\), то \\((a, b, c)\\) называется \"счастливым массивом\". Например, \\((9,8,202400)\\) является счастливым массивом. Количество счастливых массивов \\((a, b, c)\\), которые удовлетворяют условию \\(10<a<b<c\\), равно \\(\\qquad\\).", "answer": "591"}
{"id": "high-ru-51", "question": "В треугольнике \\( \\triangle ABC \\) известно, что \\( \\cos C = \\frac{\\sin A + \\cos A}{2} = \\frac{\\sin B + \\cos B}{2} \\). Найдите значение \\( \\sin C \\).", "answer": "$\\frac{3}{4}$"}
{"id": "high-ru-52", "question": "На декартовой координатной плоскости окружность, центр которой находится на оси \\( y \\) и которая пересекает каждую ветвь гиперболы $\\Gamma: x^{2}-y^{2}=1$ ровно в одной точке, называется \"хорошей окружностью\". Существует ли постоянная $\\lambda$ и фиксированная точка $A$ на оси \\( x \\), такие что, если две хорошие окружности внешне касаются в точке $P$, тогда расстояние между их центрами \\( d=\\lambda|PA| \\)?", "answer": "$2 \\sqrt{2} + 1$"}
{"id": "high-ru-53", "question": "В тетраэдре \\(ABCD\\), \\(AB \\perp BC\\), \\(BC \\perp CD\\), и длины \\(AB\\), \\(BC\\), \\(CD\\) и \\(DA\\) равны \\(1\\), \\(2\\), \\(3\\) и \\(4\\) соответственно. Найдите объем тетраэдра \\(ABCD\\).", "answer": "$\\frac{2 \\sqrt{2}}{3}$"}
{"id": "high-ru-54", "question": "Если сумма количества цифр трех положительных целых чисел \\(a, b, c\\) равна 8, и 8 цифр, из которых состоят \\(a, b, c\\), могут быть расположены как \\(2,0,2,4,0,9,0,8\\), то \\((a, b, c)\\) называется \"счастливым массивом\". Например, \\((9,8,202400)\\) является счастливым массивом. Количество счастливых массивов \\((a, b, c)\\), которые удовлетворяют условию \\(10<a<b<c\\), равно \\(\\qquad\\).", "answer": "291"}
{"id": "high-ru-55", "question": "Дано положительное целое число $r$. Найдите наибольшее действительное число $C$, такое что существует геометрическая последовательность $\\{a_n\\}_{n \\geq 1}$ с общим соотношением $r$, удовлетворяющая $\\|a_n\\| \\geq C$ для всех положительных целых чисел $n$. (Здесь $\\|x\\|$ обозначает расстояние от действительного числа $x$ до ближайшего целого числа.)", "answer": "$\\frac{r}{2(r+1)}$"}
{"id": "high-ru-56", "question": "Дан положительный целое число $n$. На сетке размером $3 \\times n$ множество квадратов $S$ называется \"связанным\", если для любых двух различных квадратов $A$ и $B$ в $S$ существует целое число $l \\geq 2$ и $l$ квадратов $A=C_{1}, C_{2}, \\cdots, C_{l}=B$ в $S$ такие, что $C_{i}$ и $C_{i+1}$ имеют общую сторону $(i=1,2, \\cdots, l-1)$.\n\nНайдите наибольшее целое число $K$ с следующим свойством: если каждый квадрат сетки случайным образом окрашен в черный или белый цвет, всегда существует связанное множество $S$, такое что абсолютное значение разницы между числом черных квадратов и числом белых квадратов в $S$ по крайней мере равно $K$.", "answer": "$n$"}
{"id": "high-ru-57", "question": "Найдите все действительные числа $ t $, не меньшие $1$, которые удовлетворяют следующим условиям: для любых $ a, b \\in [-1, t] $ всегда существуют $ c, d \\in [-1, t]$ такие, что $ (a+c)(b+d)=1 $.", "answer": "$t \\in [\\frac{3}{2}, 2]$"}
{"id": "high-ru-58", "question": "$a, b, c, d$ — это действительные числа такие, что $a \\geq b, c \\geq d$, и \\[|a|+2|b|+3|c|+4|d|=1.\\] Пусть $P=(a-b)(b-c)(c-d)$. Найдите наибольшее значение $P$.", "answer": "$\\frac{1}{324}$"}
{"id": "high-ru-59", "question": "Найдите наименьшее положительное целое число $k$ с таким свойством: если каждая ячейка сетки размером $100\\times 100$ окрашена в один цвет, и количество ячеек каждого цвета не превышает $104$, то найдется прямоугольник размером $k\\times 1$ или $1\\times k$, который содержит ячейки не менее чем трех различных цветов.", "answer": "12"}
{"id": "high-ru-60", "question": "Найдите минимальное значение $c$ такое, что для любого положительного целого числа $n\\ge 4$ и любого множества $A\\subseteq \\{1,2,\\cdots,n\\}$, если $|A| > cn$, существует функция $f:A\\to\\{1,-1\\}$, удовлетворяющая следующему условию:\n$$\\left| \\sum_{a\\in A}a\\cdot f(a)\\right| \\le 1.$$", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "high-ru-61", "question": "Пусть $n\\geq4$ будет заданным целым числом, и пусть $a_1,a_2,\\cdots,a_{2n},b_1,b_2,\\cdots,b_{2n}$ будут $4n$ неотрийательными действительными числами, такими что $$a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}=b_1+b_2+\\cdots+b_{2n}>0,$$ и для любого $i=1,2,\\cdots,2n$ выполняется $a_ia_{i+2}\\geq b_i+b_{i+1},$ где $a_{2n+1}=a_1,$ $a_{2n+2}=a_2,$ $b_{2n+1}=b_1.$ Определите минимум $a_1+a_2+\\cdots+a_{2n}.$", "answer": "16"}
{"id": "high-ru-62", "question": "Дан выпуклый многоугольник с 20 вершинами. Существует множество способов его триангуляции (то есть разбиения на 18 треугольников). Диаграмму триангуляции, включающую 20 вершин и 37 ребер (17 ребер триангуляции и 20 исходных ребер), назовем T-диаграммой. Подмножество этой T-диаграммы, состоящее из 10 ребер, которое покрывает все 20 вершин (то есть любые два ребра в подмножестве не имеют общих вершин), назовем \"идеальным паросочетанием\" этой T-диаграммы. Среди всех T-диаграмм, найдите максимальное количество \"идеальных паросочетаний\" в T-диаграмме.", "answer": "89"}
{"id": "high-ru-63", "question": "Пусть $a_1, a_2, \\cdots, a_n$ будут целыми числами, такими что $1 = a_1 \\le a_2 \\le \\cdots \\le a_{2019} = 99$. Найдите минимальное значение $f_0$ выражения $$f = (a_1^2 + a_2^2 + \\cdots + a_{2019}^2) - (a_1a_3 + a_2a_4 + \\cdots + a_{2017}a_{2019}).$$", "answer": "7400"}
{"id": "high-ru-64", "question": "Пусть $V$ — это множество из $2019$ точек в пространстве, где никакие четыре точки не лежат в одной плоскости, а $E$ — множество рёбер, соединяющих их. Найдите наименьшее положительное целое число $n$, удовлетворяющее следующему условию: если множество $E$ содержит по крайней мере $n$ элементов, то существует $908$ двухэлементных подмножеств множества $E$, таких что:\n(1) Два ребра в каждом подмножестве имеют общую вершину.\n(2) Любые два подмножества не пересекаются.", "answer": "2795"}
{"id": "high-ru-65", "question": "Обозначим множество $A=\\{1,2,\\ldots,n\\}$, и пусть $X$ и $Y$ будут двумя подмножествами (не обязательно различными) множества $A.$ Определим, что $\\textup{max} X$ и $\\textup{min} Y$ представляют наибольший элемент множества $X$ и наименьший элемент множества $Y$ соответственно. Определите количество упорядоченных пар $(X,Y)$, которые удовлетворяют условию $\\textup{max} X>\\textup{min} Y$.", "answer": "$2^{2n} - 2^{n}(n+1)$"}
{"id": "high-ru-66", "question": "Пусть \\( x_1, x_2, x_3 \\geq 0 \\) и \\( x_1 + x_2 + x_3 = 1 \\). Найдите максимальное значение выражения \\( (x_1 + 3x_2 + 5x_3) \\left( x_1 + \\frac{x_2}{3} + \\frac{x_3}{5} \\right) \\).", "answer": "$\\frac{9}{5}$"}
{"id": "high-ru-67", "question": "Дана последовательность $\\{a_n\\}$: $a_1=1, a_{n+1}=\\left\\{\\begin{array}{lcr}a_n+n,\\quad a_n\\le n, \\a_n-n,\\quad a_n>n,\\end{array}\\right.\\quad n=1,2,\\cdots.$ Найдите количество положительных целых чисел $r$, удовлетворяющих условию $a_r<r\\le 3^{2017}$.", "answer": "$\\frac{3^{2017}-2019}{2}$"}
{"id": "high-ru-68", "question": "Каждый квадрат в сетке размером $33\\times 33$ окрашен в один из трёх цветов: красный, жёлтый или синий, так что количество квадратов каждого цвета одинаково. Если два квадрата, имеющих общую сторону, окрашены в разные цвета, назовем эту общую сторону разделяющей стороной. Найдите минимальное количество разделяющих сторон в сетке.", "answer": "56"}
{"id": "high-ru-69", "question": "Обозначим $f(x)$ как нечётную функцию на $R$, где $f(1)=1$ и $f(\\frac{x}{x-1})=xf(x)$ $(\\forall x<0)$. Найдите значение выражения $f(1)f(\\frac{1}{100})+f(\\frac{1}{2})f(\\frac{1}{99})+f(\\frac{1}{3})f(\\frac{1}{98})+\\cdots +f(\\frac{1}{50})f(\\frac{1}{51}).$", "answer": "$\\frac{2^{98}}{99!}$"}
{"id": "high-ru-70", "question": "Пусть $a_1, a_2, \\ldots, a_{2016}$ будут действительными числами, для которых $9a_i\\ge 11a^2_{i+1}$ $(i=1, 2, \\ldots, 2015)$. Найдите максимальное значение $(a_1-a^2_2)(a_2-a^2_3)\\cdots(a_{2015}-a^2_{2016})(a_{2016}-a^2_{1}).$", "answer": "$\\frac{1}{4^{2016}}$"}
{"id": "high-ru-71", "question": "Дано $10$ точек в пространстве, такие что никакие $4$ точки не лежат в одной плоскости. Соедините некоторые точки отрезками так, чтобы не образовывалось треугольников или четырехугольников. Найдите максимальное число отрезков.", "answer": "15"}
{"id": "high-ru-72", "question": "Пусть $S=\\{1,2,3,\\cdots,100\\}$. Найдите максимальное значение целого числа $k$ такое, что существуют $k$ различных непустых подмножеств множества $S$, удовлетворяющих следующему условию: для любых двух из этих $k$ подмножеств, если их пересечение непусто, тогда минимальный элемент их пересечения не равен максимальному элементу любого из этих двух подмножеств.", "answer": "$2^{99} - 1$"}
{"id": "high-ru-73", "question": "$n$ студентов сдают тест с $m$ вопросами, где $m, n \\ge 2$ - целые числа. Баллы за каждый вопрос распределяются следующим образом: если на какой-либо вопрос $x$ студентов не могут ответить правильно, то те, кто ответил на него правильно, получают $x$ баллов, а те, кто ответил неправильно, получают $0$ баллов. Балл каждого студента равен сумме его баллов за $m$ вопросов. Расположите баллы в порядке убывания $p_1 \\ge p_2 \\ge \\ldots \\ge p_n$. Найдите максимальное значение $p_1 + p_n$.\n", "answer": "$m(n-1)$"}
{"id": "high-ru-74", "question": "Найдите сумму всех целых чисел $n$, удовлетворяющих следующему неравенству:\n\\[\\frac{1}{4}<\\sin\\frac{\\pi}{n}<\\frac{1}{3}.\\]", "answer": "33"}
{"id": "high-ru-75", "question": "Пусть $A$ - матрица размером $3 \\times 9$. Все элементы $A$ являются положительными целыми числами. Мы называем подматрицу размером $m \\times n$ в $A$ \"ox\", если сумма её элементов делится на $10$, и мы называем элемент $A$ \"карбоксильным\", если он не является элементом ни одной подматрицы \"ox\". Найдите максимальное возможное количество \"карбоксильных\" элементов в $A$.", "answer": "25"}
{"id": "high-ru-76", "question": "Дано, что $a_{n}= \\binom{200}{n} \\cdot 6^{\\frac{200-n}{3}} \\cdot (\\dfrac{1}{\\sqrt{2}})^n$ ($ 1 \\leq n \\leq 95$). Сколько целых чисел имеется в последовательности $\\{a_n\\}$?", "answer": "15"}
{"id": "high-ru-77", "question": "Прямая $\\ell$ с наклоном $\\frac{1}{3}$ пересекает эллипс $C:\\frac{x^2}{36}+\\frac{y^2}{4}=1$ в точках $A$ и $B$, а точка $P\\left(  3\\sqrt{2} , \\sqrt{2}\\right)$ находится над прямой $\\ell$. Если угол $\\angle APB=\\frac{\\pi}{3}$, найдите площадь треугольника $PAB$.", "answer": "$\\frac{117\\sqrt{3}}{49}$"}
{"id": "high-ru-78", "question": "Пусть $T$ будет деревом с $n$ вершинами, то есть связным простым графом на $n$ вершинах, который не содержит циклов. Для каждой пары вершин $u$, $v$ обозначим $d(u,v)$ расстояние между $u$ и $v$, то есть количество рёбер в кратчайшем пути в $T$, который соединяет $u$ и $v$. Рассмотрим суммы \\[W(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}d(u,v) \\quad \\text{и} \\quad H(T)=\\sum_{\\substack{\\{u,v\\}\\subseteq V(T)\\\\ u\\neq v}}\\frac{1}{d(u,v)}\\]Докажите, что найдите минимум \\[W(T)\\cdot H(T).\\]", "answer": "$\\frac{(n-1)^3(n+2)}{4}$"}
{"id": "high-ru-79", "question": "Назовём действительное число $V$ хорошим, если существуют два замкнутых выпуклых множества $X$ и $Y$ в единичном кубе в $\\mathbb{R}^3$, объём каждого из которых равен $V$, такие что проекции $X$ и $Y$ на каждую из трёх координатных плоскостей (то есть плоскостей, натянутых на любые две из трёх координатных осей) не пересекаются.\nНайдите $\\sup \\{V \\mid V\\ \\text{хорошо}\\}$.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-ru-80", "question": "Пусть $n, k \\geq 3$ - целые числа, и пусть $S$ - окружность. Пусть на окружности $S$ случайным образом и независимо равномерно выбраны $n$ синих точек и $k$ красных точек. Обозначим через $F$ пересечение выпуклой оболочки красных точек и выпуклой оболочки синих точек. Пусть $m$ - количество вершин выпуклого многоугольника $F$ (в частности, $m=0$, если $F$ пусто). Найдите математическое ожидание $m$.", "answer": "$\\frac{2kn}{n+k-1} - 2\\frac{k!n!}{(k+n-1)!}$"}
{"id": "high-ru-81", "question": "Мы называем положительное вещественное число $d$ $хорошим$, если существует бесконечная последовательность $a_1, a_2, a_3, \\ldots \\in (0,d)$ такая, что для каждого $n$ точки $a_1, a_2, \\ldots, a_n$ разбивают отрезок $[0,d]$ на сегменты длины не более $\\frac{1}{n}$ каждый. Найдите $\\text{sup}\\{d| d \\text{хорошее}\\}$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "high-ru-82", "question": "Пусть $n$ — положительное целое число. Наибольшее количество различных единичных векторов, которое можно выбрать в $\\mathbb{R}^n$ так, чтобы из любых трех хотя бы два были ортогональными, составляет?\n\n", "answer": "$2n$"}
{"id": "high-ru-83", "question": "Вычислите $\\lim\\limits_{n \\to \\infty} \\frac{1}{\\log \\log n} \\sum\\limits_{k=1}^n (-1)^k \\binom{n}{k} \\log k.$", "answer": "1"}
{"id": "high-ru-84", "question": "Вычислите произведение $$\\prod_{n=3}^{\\infty} \\frac{(n^3+3n)^2}{n^6-64}.$$", "answer": "$\\frac{72}{7}$"}
{"id": "high-ru-85", "question": "Для $R>1$ пусть $\\mathcal{D}_R = \\{ (a,b)\\in \\mathbb{Z}^2: 0<a^2+b^2<R \\}$. Вычислите $$\\lim_{R\\rightarrow \\infty}{\\sum_{(a,b)\\in \\mathcal{D}_R}{\\frac{(-1)^{a+b}}{a^2+b^2}}}.$$", "answer": "$-\\pi \\log_2$"}
{"id": "high-ru-86", "question": "Определите последовательность $f_1,f_2,\\ldots :[0,1) \\to \\mathbb{R}$ непрерывно дифференцируемых функций следующего рекуррентного соотношения: $$ f_1 = 1; \\qquad \\quad f_{n+1}' = f_n f_{n+1} \\quad\\text{на $(0,1)$}, \\quad \\text{и}\\quad f_{n+1}(0)=1. $$ \nДокажите, что $\\lim\\limits_{n \\to \\infty} f_n(x)$ существует для каждого $x \\in [0,1)$ и определите предельную функцию.", "answer": "$\\frac{1}{1-x}$"}
{"id": "high-ru-87", "question": "Сегодня Иван Исповедник предпочитает непрерывные функции $f:[0,1]\\to\\mathbb{R}$, удовлетворяющие условию $f(x)+f(y)\\geq |x-y|$ для всех пар $x,y\\in [0,1]$. Найдите минимум $\\int_0^1 f$ среди всех предпочитаемых функций.", "answer": "$\\frac{1}{4}$"}
{"id": "high-ru-88", "question": "Вычислите предел $$ \\lim_{A\\to+\\infty}\\frac1A\\int_1^A A^{\\frac1x}\\, dx . $$", "answer": "1"}
{"id": "high-ru-89", "question": "Заданы точки \\(O = (0, 0)\\) и \\(A = (2024, -2024)\\) на плоскости. Для любого положительного целого числа \\(n\\) Дамиан рисует все точки с целыми координатами \\(B_{i,j} = (i, j)\\), где \\(0 \\leq i, j \\leq n\\), и вычисляет площадь каждого треугольника \\(OAB_{i,j}\\). Пусть \\(S(n)\\) обозначает сумму \\((n+1)^2\\) вышеуказанных площадей. Найдите следующий предел:\n\\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{S(n)}{n^3}.\\]", "answer": "1012"}
{"id": "high-ru-90", "question": "Для положительного целого числа $n$, $\\sigma(n)$ обозначает сумму положительных делителей числа $n$. Определите\n$$\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} \\frac{\\sigma(n^{2023})}{(\\sigma(n))^{2023}}$$\nПримечание: Если последовательность ($a_n$) вещественных чисел не ограничена сверху, то $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n = +\\infty$. В противном случае, $\\limsup\\limits_{n\\rightarrow \\infty} a_n$ — это наименьшая константа $C$, такая что для любого вещественного $K > C$ существует положительное целое число $N$, для которого $a_n < K$ для всех $n > N$.", "answer": "1"}
{"id": "high-ru-91", "question": "Для каждого положительного целого числа $n$ пусть $s(n)$ будет суммой показателей $71$ и $97$ в простом разложении $n$; например, $s(2021) = s(43 \\cdot 47) = 0$ и $s(488977) = s(71^2 \\cdot 97) = 3$. Если мы определим $f(n)=(-1)^{s(n)}$, докажите, что предел \\[ \\lim_{n \\to +\\infty} \\frac{f(1) + f(2) + \\cdots + f(n)}{n} \\]существует и определите его значение.", "answer": "$\\frac{20}{21}$"}
{"id": "high-ru-92", "question": "Для каждого $\\alpha$ такого, что $0 < \\alpha < 1$, пусть $R(\\alpha)$ будет областью в $\\mathbb{R}^2$, границей которой является выпуклый пятиугольник с вершинами в точках $(0,1-\\alpha), (\\alpha, 0), (1, 0), (1,1)$ и $(0, 1)$. Пусть $R$ будет множеством точек, которые одновременно принадлежат каждой из областей $R(\\alpha)$ при $0 < \\alpha < 1$, то есть $R = \\bigcap_{0<\\alpha<1} R(\\alpha)$. Определите площадь $R$.", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "high-ru-93", "question": "Пусть $\\{a_n\\}_{n\\in \\mathbb{N}}$ — последовательность ненулевых действительных чисел. Для $m \\geq 1$ определим:\\[ X_m = \\left\\{X \\subseteq \\{0, 1,\\dots, m - 1\\}: \\left|\\sum_{x\\in X} a_x \\right| > \\dfrac{1}{m}\\right\\}. \\]Найдите\\[\\lim_{n\\to\\infty}\\frac{|X_n|}{2^n}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "high-ru-94", "question": "В теннисном турнире участвуют $256$ игроков, которые ранжированы от $1$ до $256$, где $1$ соответствует наивысшему рангу, а $256$ — наинизшему. Когда двое игроков играют матч в турнире, игрок с более высоким рангом выигрывает матч с вероятностью $\\frac{3}{5}$.\n\nВ каждом раунде турнира игрок с наивысшим рангом играет против игрока со вторым наивысшим рангом, игрок с третьим наивысшим рангом играет против игрока с четвертым наивысшим рангом и так далее. В конце раунда победители переходят в следующий раунд, а проигравшие покидают турнир. После восьми раундов остается один игрок, и он объявляется победителем.\n\nОпределите математическое ожидание ранга победителя.", "answer": "103"}
{"id": "high-ru-95", "question": "Найдите все целые числа $k$ такие, что существует целочисленная последовательность ${\\{a_n\\}}$, которая удовлетворяет двум условиям:\n(1) Для всех положительных целых чисел $n$, $a_{n+1}={a_n}^3+ka_n+1$\n(2) $|a_n| \\leq M$ выполняется для некоторого действительного $M$", "answer": "$k=-4,-2,-1,1$"}
{"id": "high-ru-96", "question": "Дан правильный шестиугольник $ \\mathcal{P}$, вписанный в единичный квадрат, так что каждая вершина лежит на стороне квадрата. Известно, что все внутренние углы шестиугольника равны. Найдите максимальное возможное значение наименьшей длины стороны $\\mathcal{P}$.", "answer": "$1-\\frac{1}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "high-ru-97", "question": "Пусть $a_1, a_2, \\cdots, a_{100} \\geq 0$ такие, что $\\max\\{a_{i-1}+a_i, a_i+a_{i+1}\\}\\geq i$ для любого $2 \\leq i \\leq 99$. Найдите минимум выражения $a_1 + a_2 + \\cdots + a_{100}$.", "answer": "1683"}
{"id": "high-ru-98", "question": "На шахматной доске размером $8\\times 8$ разместите палочки по каждой грани каждой клетки (на общей грани двух клеток будет помещена только одна палочка). Какое минимальное количество палочек нужно удалить, чтобы оставшиеся палочки не образовывали ни одного прямоугольника?", "answer": "43"}
{"id": "high-ru-99", "question": "Пусть $P_i(x_i, y_i)\\ (i=1,2,\\cdots,2023)$ будут $2023$ различными точками на плоскости, оборудованной системой прямоугольных координат. Для $i \\neq j$, определим $d(P_i, P_j) = |x_i - x_j| + |y_i - y_j|$. Определим $$\\lambda = \\frac{\\max_{i \\neq j}d(P_i, P_j)}{\\min_{i \\neq j}d(P_i, P_j)}$$.\nНайдите минимум $\\lambda$", "answer": "44"}
{"id": "high-ru-100", "question": "Найдите все тройки $(a,b,c)$ положительных целых чисел, такие что\n$$\\frac{a}{2^a}=\\frac{b}{2^b}+\\frac{c}{2^c}.$$", "answer": "(1,4,4), (2,4,4), (4,5,6), (4,6,5)"}
{"id": "high-ru-101", "question": "Пусть $x_i\\ (i = 1, 2, \\cdots 22)$ — это действительные числа, такие что $x_i \\in [2^{i-1},2^i]$. Найдите максимально возможное значение выражения $$(x_1+x_2+\\cdots +x_{22})\\left(\\frac{1}{x_1}+\\frac{1}{x_2}+\\cdots+\\frac{1}{x_{22}}\\right)$$", "answer": "$\\left(2^{12}-1-\\frac{1}{2^{11}}\\right)^2$"}
{"id": "high-ru-102", "question": "Заданое простое число $p \\ge 5$. Найдите количество различных остатков по модулю $p$ произведения трех последовательных положительных целых чисел.", "answer": "$\\left \\lfloor \\frac{2p+1}{3} \\right \\rfloor$"}
{"id": "high-ru-103", "question": "Пусть $n \\geqslant 3$ - целое число. Дана выпуклая $n$-угольная фигура $\\mathcal{P}$. Раскраска вершин $\\mathcal{P}$ в $3$ цвета называется хорошей, если любая внутренняя точка $\\mathcal{P}$ находится внутри или на границе треугольника, образованного вершинами многоугольника с попарно разными цветами. Определите количество различных хороших раскрасок. (Две раскраски считаются разными, если они различаются хотя бы на одной вершине.)", "answer": "$2^n + 2\\cdot(-1)^n$"}
{"id": "high-ru-104", "question": "Найдите наименьшее положительное целое число $n$, такое что каждую ячейку в сетке размером $n \\times n$ можно раскрасить в красный, жёлтый или синий цвет при выполнении всех следующих условий:\n(1) число ячеек, окрашенных в каждый из цветов, одинаково;\n(2) если строка содержит красную ячейку, то эта строка должна содержать синюю ячейку и не может содержать жёлтую ячейку;\n(3) если столбец содержит синюю ячейку, то он должен содержать красную ячейку, но не может содержать жёлтую ячейку.", "answer": "45"}
{"id": "high-ru-105", "question": "В школе есть $3$ класса, в каждом из которых по $n$ учеников, и рост всех $3n$ учеников различен. Разделите учеников на группы по $3$ человека так, чтобы в каждой группе был один ученик из каждого класса. В каждой группе будем называть самого высокого ученика высоким парнем. Предположим, что при любом разбиении учеников на группы в каждом классе будет не менее 10 высоких парней. Найдите минимальное значение $n$.", "answer": "40"}
{"id": "high-ru-106", "question": "Пусть $n$ будет заданным положительным целым числом. Обозначим $\\mathbb{N}_+$ множество всех положительных целых чисел. Определите количество всех конечных списков $(a_1, a_2, \\cdots, a_m)$, таких что:\n(1) $m \\in \\mathbb{N}_+$ и $a_1, a_2, \\cdots, a_m \\in \\mathbb{Н}_+$ и $a_1 + a_2 + \\cdots + a_m = n$.\n(2) Количество всех пар целых чисел $(i, j)$, удовлетворяющих $1 \\leq i < j \\leq m$ и $a_i > a_j$, является четным.\nНапример, если $n = 4$, количество всех таких списков $(a_1, a_2, \\cdots, a_m)$ равно $6$, и эти списки следующие: $(4)$, $(1, 3)$, $(2, 2)$, $(1,1,2)$, $(2,1,1)$, $(1,1,1,1)$.", "answer": "$2^{n - 2} + 2^{\\lfloor\\frac{n}{2}\\rfloor - 1}$"}
{"id": "high-ru-107", "question": "Для последовательности можно выполнить следующую операцию: выбрать три соседних члена $a,b,c$, и изменить их на $b,c,a$. Определите все возможные положительные целые числа $n \\geq 3$, такие что после конечного числа операций последовательность $1,2,\\cdots, n$ можно изменить в последовательность $n,n-1,\\cdots,1$.", "answer": "$n\\equiv 0,1 \\pmod{4}$"}
{"id": "high-ru-108", "question": "Дано $k \\in \\mathbb{N}^+$. Последовательность подмножеств множества целых чисел $\\mathbb{Z}$: $I_1 \\supseteq I_2 \\supseteq \\cdots \\supseteq I_k$ называется $k-chain$, если для каждого $1 \\le i \\le k$ выполнены условия:\n(i) $168 \\in I_i$;\n(ii) $\\forall x, y \\in I_i$, мы имеем $x - y \\in I_i$.\nОпределите общее количество $k-chain$.", "answer": "$\\frac{1}{6}(k+1)^3(k+2)(k+3)$"}
{"id": "high-ru-109", "question": "Дано решетки размером $2018 \\times 4$, которые необходимо закрасить красным и синим цветами. Так, чтобы в каждой строке и каждом столбце было одинаковое количество красных и синих клеток соответственно. Предположим, что существует $M$ способов закрасить решетки, соблюдая указанное требование. Определите $M \\pmod {2018}$.", "answer": "6"}
{"id": "high-ru-110", "question": "Давайте рассмотрим $n$ как фиксированное положительное целое число. Пусть $$A=\\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & \\cdots &a_{1n}  \\\\ a_{21} & a_{22} & \\cdots &a_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ a_{n1} & a_{n2} & \\cdots &a_{nn} \\end{bmatrix}\\quad \\text{и} \\quad B=\\begin{bmatrix} b_{11} & b_{12} & \\cdots &b_{1n}  \\\\ b_{21} & b_{22} & \\cdots &b_{2n}  \\\\ \\vdots & \\vdots & \\cdots & \\vdots \\\\ b_{n1} & b_{n2} & \\cdots &b_{nn} \\end{bmatrix}\\quad$$— это два $n\\times n$ массива таких, что $\\{a_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{b_{ij}|1\\le i,j\\le n\\}=\\{k\\in N^*|1\\le k\\le n^2\\}$. Можно выполнить следующую операцию на массиве $A$: выбрать 2 числа в одной строке или в одном столбце массива $A$, поменять их местами, оставив оставшиеся $n^2-2$ числа неизменными. Эта операция называется транспозицией $A$. \n\nНайдите с доказательством наименьшее положительное целое число $m$, такое что для любых массивов $A$ и $B$ можно сделать не более $m$ транспозиций, чтобы получить массив $A$, совпадающий с $B$.", "answer": "$2n(n-1)$"}
{"id": "high-ru-111", "question": "Пусть $\\mathbb{Q}$ — множество рациональных чисел, $\\mathbb{Z}$ — множество целых чисел. На координатной плоскости, при заданном положительном целом числе $m$, определим$$A_m = \\left\\{ (x,y)\\mid x,y \\in \\mathbb{Q}, xy \\neq 0, \\frac{xy}{m} \\in \\mathbb{Z} \\right\\}.$$Для отрезка $MN$ определим $f_m(MN)$ как количество точек на отрезке $MN$, принадлежащих множеству $A_m$.\nНайдите наименьшее действительное число $\\lambda$, такое что для любой линии $l$ на координатной плоскости существует константа $\\beta (l)$, связанная с $l$, удовлетворяющая следующему условию: для любых двух точек $M,N$ на $l$,$$f_{2016}(MN) \\leq \\lambda f_{2015}(MN) + \\beta (l)$$", "answer": "$\\frac{2015}{6}$"}
{"id": "high-ru-112", "question": "Дано конечное непустое множество $X$ с действительными значениями. Пусть $f(X) = \\frac{1}{|X|} \\displaystyle\\sum\\limits_{a\\in X} a$, где $\\left\\lvert X \\right\\rvert$ обозначает мощность множества $X$. Для упорядоченных пар множеств $(A,B)$ таких, что $A\\cup B = \\{1, 2, \\dots , 100\\}$ и $A\\cap B = \\emptyset$, где $1\\leq |A| \\leq 98$, выберите некоторое $p\\in B$, и пусть $A_{p} = A\\cup \\{p\\}$ и $B_{p} = B - \\{p\\}$. Среди всех таких $(A,B)$ и $p\\in B$ определите максимальное возможное значение $(f(A_{p})-f(A))(f(B_{p})-f(B)).$", "answer": "$\\frac{625}{196}$"}
{"id": "high-ru-113", "question": "Пусть $S$ является подмножеством $\\{0,1,2,\\ldots,98 \\}$ с ровно $m \\geq 3$ (различными) элементами, таким образом, что для любых $x,y \\in S$ существует $z \\in S$ такой, что $x+y \\equiv 2z \\pmod{99}$. Определите все возможные значения $m$.", "answer": "$m=3, 9, 11, 33, 99$"}
{"id": "high-ru-114", "question": "Найдите количество целых чисел $k$ в множестве $\\{0, 1, 2, \\dots, 2012\\}$, таких что $\\binom{2012}{k}$ кратно $2012$.", "answer": "1498"}
{"id": "high-ru-115", "question": "Определите наименьшее нечетное число $a > 5$, которое удовлетворяет следующим условиям: существуют положительные целые числа $m_1, m_2, n_1, n_2$ такие, что $a = m_1^2 + n_1^2$, $a^2 = m_2^2 + n_2^2$, и $m_1 - n_1 = m_2 - n_2$.", "answer": "261"}
{"id": "high-ru-116", "question": "Мы рассматриваем спортивные турниры с $n \\ge 4$ участвующими командами, где каждая пара команд играет друг против друга не более одного раза. Мы называем такой турнир сбалансированным, если любые четыре участвующие команды играют ровно три матча между собой. Следовательно, не все команды играют друг против друга. \n\nОпределите наибольшее значение $n$, для которого существует сбалансированный турнир с $n$ командами.", "answer": "5"}
{"id": "high-ru-117", "question": "Для положительного целого числа $n$, пусть $g(n) = \\left[ \\displaystyle \\frac{2024}{n} \\right]$. Найдите значение следующего выражения:\n$$\\sum_{n = 1}^{2024}\\left(1 - (-1)^{g(n)}\\right)\\phi(n).$$", "answer": "$2 \\cdot (1012)^2$"}
{"id": "high-ru-118", "question": "Множества $A_0, A_1, \\dots, A_{2023}$ удовлетворяют следующим условиям:\n$A_0 = \\{ 3 \\}$\n$A_n = \\{ x + 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\} \\cup \\{x(x+1) / 2 \\mid x \\in A_{n - 1} \\}$ для каждого $n = 1, 2, \\dots, 2023$.\nНайдите $|A_{2023}|$.", "answer": "$2^{2023}$"}
{"id": "high-ru-119", "question": "$n (\\geq 4)$ островов соединены мостами таким образом, что выполняются следующие условия:\nКаждый мост соединяет только два острова и не проходит через другие острова.\nНе существует больше одного моста, соединяющего любые два различные острова.\nНе существует списка $A_1, A_2, \\ldots, A_{2k}(k \\geq 2)$ различных островов, которые удовлетворяют следующим условиям:\nДля каждого $i=1, 2, \\ldots, 2k$, два острова $A_i$ и $A_{i+1}$ соединены мостом. (Пусть $A_{2k+1}=A_1$)\nНайдите максимальное количество мостов.", "answer": "$\\frac{3(n-1)}{2}$"}
{"id": "high-ru-120", "question": "В таблице с $88$ строками и $253$ столбцами каждая ячейка окрашена либо в пурпурный, либо в желтый цвет. Предположим, что для каждой желтой ячейки $c$,\n$$x(c)y(c)\\geq184,$$\nгде $x(c)$ - количество пурпурных ячеек, находящихся в той же строке, что и $c$, а $y(c)$ - количество пурпурных ячеек, находящихся в том же столбце, что и $c$. Найдите минимальное возможное количество ячеек, окрашенных в пурпурный цвет.", "answer": "2024"}
{"id": "high-ru-121", "question": "Пусть $\\ell$ будет прямой на плоскости и пусть $90^\\circ<\\theta<180^\\circ$. Рассмотрим любые различные точки $P, Q, R$, которые удовлетворяют следующим условиям:\n(i) Точка $P$ лежит на $\\ell$ и $PQ$ перпендикулярно $\\ell$\n(ii) Точка $R$ лежит на той же стороне от $\\ell$, что и $Q$, и $R$ не лежит на $\\ell$\n(iii) Для любых точек $A, B$ на $\\ell$, если $\\angle ARB=\\theta$, то $\\angle AQB \\geq \\theta$.\nНайдите минимальное значение угла $\\angle PQR$.", "answer": "$270-\\theta$"}
{"id": "high-ru-122", "question": "Пусть $a$, $b$ и $c$ - положительные действительные числа, удовлетворяющие условию $ab + bc + ca = abc$. Найдите минимальное значение выражения \n$$a^abc + b^bca + c^cab.$$", "answer": "729"}
{"id": "high-ru-123", "question": "Определите все многочлены $P(x)$ с целыми коэффициентами, удовлетворяющие условию $P(n)\\mid n!+2$ для всех положительных целых чисел $n$.", "answer": "$P(x)=-1,1$"}
{"id": "high-ru-124", "question": "Пусть $a, b, c$ - ненулевые действительные числа такие, что $a + b + c = 0$. Определите наибольшее возможное значение выражения $\\frac{a^2b^2c^2}{ (a^2 + ab + b^2)(b^2 + bc + c^2)(c^2 + ca + a^2)}$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
